私宅供應增至9.5萬伙 兩年最多

政府近年積極增加土地供應，加上新冠肺炎疫情全面爆發，拖累一手住宅銷情，令未來3、4年私宅潛在供應突破「樽頸」。運輸及房屋局截至3月底最新資料，有關供應按季增加2,000伙，至9.5萬伙，為2018年第一季後最多，而首季住宅落成量亦按年大增3.2倍。有投資者認為數據不利樓市，令後市更加「無運行」。

自2018年第二季開始，潛在私宅供應一直按季維持9.3萬伙，上季終於出現突破，結束連續七季不變局面。期內供應得以回升，主要是已批出土地可隨時動工興建的「熟地」單位增加所致，由去年第4季錄2.2萬伙，按季上升約13.6%至2.5萬伙，而另外7萬伙則為待售現樓及樓花單位。

而今年首季私宅落成量亦高達4,200個單位，較去年同期只有1,000伙為多，至於較按季則增加20%或700個。

運房局發言人指出，上述未來供應單位當中，估計有7.67萬伙為實用面積少於753方呎的中小型單位，佔整體供應量約81%，比率按季微升1個百分點。同時，預計未來數月將有6幅住宅用地轉為熟地，可提供約2,400個單位，相信未來住宅預計供應將維持在較高水平。

資深投資者吳龍飛認為，經濟體系很糟糕，物業並非必需品，不少人在這次跌浪投機失利，現時要賣樓首要條件就是劈價。而最新供應數字可以得出一點，未來有好多土地，對樓市添加不利因素。

另一位資深投資者伍冠流亦稱，自己也不看好後市發展，若政府考慮撤銷新住宅從價印花稅，當買家不用支付樓價15%稅率，入市顧慮肯定會大減。現時惟有希望藉着施工量減少，緩和樓價下跌速度。

發展商對短期樓市亦不太樂觀，會德豐地產常務董事黃光耀認為，未來仍會出現失業率上升等負面數據，預計未來2至3個月，樓價料下調約2至3%。

由於疫情肆虐，嚴重影響各政府部門運作及地盤工程進度。據運房局資料，今年第一季私宅施工量只有900伙，較對上一季勁挫3,100伙或約77.5%，創2017年第三季所錄800伙以來的低位。

測量界均認為短期住宅供應仍然充裕，普縉集團執行董事及企業發展部總監(估值及物業管理)張聖典稱，施工量大減為預期之內，但相信屬季度波動，疫情緩和後數字將會回升。他又指，由於目前的潛在供應量，仍反映政府兩年前未降低長遠私宅比例的情況，料未來一年供應會持續高企。

事實上，除了依靠政府推出土地外，地產商一直積極發展旗下私人項目。其中，長實集團(01113)油塘東源街5及8號住宅項目，去年要求將單位量由舊方案的536伙，增加約68.5%至903伙，有關申請周五(24日)獲城市規劃委員會通過。

至於新鴻基地產(00016)屯門藍地發展項目，提出擴大地盤面積及興建密度，令伙數勁增近20倍至1,998伙，惟該提案周五遭否決。

買鳩得起咩，咪又係比支那狗買

據美聯物業房地產數據及研究中心綜合土地註冊處數據資料顯示，一手住宅個人買家登記中，按已知買家姓名作分析，2016年內地買家（以買家姓名拼音辨別）購買本港一手物業所佔的註冊宗數比率約13.8%

講到香港人無個買得起咁

人地公司名義買. 邊會落自己個名

你知唔知公司名義買 要俾bsd? 不如你睇下bsd佔成交既比例先

再多都無用 買得起既繼續買 買唔起既 繼續買唔起 有啲有錢人 一家5口 一人一個單位 有啲明明仔女都唔係香港 兩公婆成60歲 都仲會繼續買 問佢做咩買 答你投資呀 啲錢放係度都無用 買樓收租回報高 兩老住緊千8尺 仲有鋪位同另外兩個單位都仲繼續買

撚有錢.jpg

連燈9up你又信到十足，功課都唔做下

連登仔個個住私樓住豪宅又要話你知咩

咪又係唔夠住

之球印銀紙呀而家

不斷增加私樓供應再繼續推九按
焗多啲人上車

過剩喎 會唔會跌到變負數

大西北，元朗 依d垃圾地方都過蚊呎 仲要搶狗屎

再放寬 95按800萬樓盤

政府就係要令到多啲中間果層夾心上到車
要供樓就要保住飯碗自然少左人出黎抗爭
依家仲要大力推保就業，又推還息不還本
整色整水就係想穩住樓價